國際法學家團：香港民族有權自決

一九九一年，瑞士國際法學家委員會（INTERNATIONAL COMMISSION OF JURISTS，Geneva, Switzerland）來港調查香港前途問題，一九九二年，發表報告書（Report of a Mission to Hong Kong（）)。報告書確定英國未經諮詢香港人，就將香港交畀中華人民共和國，份屬非法行為。國際報告書首先追溯香港如何在聯合國喪失殖民地身份。儘管香港已從聯合國非自治領名單剔除，國際法學家委員會仍肯定，根據國際法，香港人自決權不可能移除。報告書然後列出民族自決前途的法理條文。國際法學家委員會認為：香港雖然語言種族與中國相同，但已發展出與中國不同的社會經濟政治系統，可算獨特的民族，有權自決。（筆者認為香港語言文字根本不同中共。）報告書又引西撒哈拉的案例，說明自決權的範圍及內容。最後，筆者試問：假如八十年代英國與中國談判香港前途時，畀機會香港人自決前途，香港人又會如何揀呢？

國際法學家委員會首先追溯香港如何在聯合國喪失殖民地身份。

一九七二年三月八日，中華人民共和國首任常駐聯合國代表黃華，致函聯合國非殖民化特別委具會主席薩利姆，內容包括：「香港、澳門是屬於歷史上遺留下來的帝國主義強加於中國的 一系列不平等條約的結果．．．中國代表團反對把香港及澳門放進宣言所涵蓋的殖名地名單之中．．．要求．．．立即．．．移除。」一九七二年六月，聯合國非殖民化特別委員會通過2908（XXVI I）號決議，其中決議第三項接納上述非殖民化特別委員會的報告，效果即從非自治領及托管地名單，剔除香港及澳門。

國際法學家委員會指出：中共宣稱南京條約北京條約係不平等條約，但無任何一條國際法（亦不可能出現）話一場戰爭結束後，戰敗國簽的條約自動無效。曾焯文按：法律上並無平等或不平等條約，只有合法或不合法條約。從來何況當年係清朝挑釁英法各國先，南京條約鴉片戰爭起因係林則徐禁煙做法極權，船隻運鴉片「如有帶來，一經查出，貨即沒收，人即正法」，無異於今日菲律賓强權總統亂殺所謂「毒梟」。北京條約八國聯軍起因係清朝縱容義和團殘殺各國在華僑民。

曾焯文按：中共為何誓要將香港從非自治領及托管地名單剔除呢？睇來皆因怕香港獨立。事關一九六零年十二月十四日，聯合國大會通過了第1514（XV）號決議，頒布「給予殖民地國家及民族獨立宣言」，宣布所有民族俱有自決權，要求在非自治領，即刻採取步驟，無條件無保留，根據當地人民的意願及欲望，將所有權力移交當地人民，以使其可享有獨立及自由。

梁衍華（二零一六）《香港獨立論》：聯合國從非自治領名單剔除香港，不改變香港的法律地位。2908（XXVII）號決議並非重點辯論香港間顆，而是綑綁式與納米比亞、南羅德西亞及其他地方的問題一齊表決。聯合國忽視香港特殊情況，2908（XXVII）號決議影響香港的原因是其接納了非殖民化特別委員會報告，但該一百六十七頁的報告只有一段提及香港，及有一頁附錄刊載黃華致聯合國非殖民化特別委員會的書函，因此，當時香港剔出非自治領名單根本未經聯合國大會充份討論。非殖民化特別委員會被中華人民共和國誤導，與英國簽訂南京條約者大清也，究竟大清帝國領土和中華人民共和國有何關係呢？

儘管香港已從聯合國非自治領名單剔除，國際法學家委員會仍肯定，根據國際法，香港人（從未獲諮詢）自決權不可能移除。

國際法學家委員會然後列出民族自決前途的法理條文。

國際法學家委員會然後列出民族自決前途的法理條文。

聯合國憲章第一條：聯合國憲章目的之一為「基於平權原則及民族自決原則，發展各國間友好關係，」公民權利與政治權利國際公約》和《經濟社會文化權利國際公約》第一條都規定：「所有民族都有自決權。他們憑這種權利自由決定政治地位。」聯合國大會第一五一四（十五）號決議（United Nations General Assembly Resolution 1514 (XV)）（聯合國大會於一九六零年十二月十四日通過）：「所有民族（peoples）都有自決權；依據這個權利，自由決定自己的政治地位，自由發展自己的經濟，社會和文化。不得藉口政治、經濟、社會或教育方面準備不足，拖延獨立。各種對付附屬國民族的一切武裝行動和鎮壓措施必須停止，以使附屬國民族能和平自由行使實現完全獨立的權利；其民族領土完整必須得到尊重。」根據第聯合國大會二六二五號決議，任何非自治領的住民都為自決權之目的，構成民族。

然則誰有權自決？聯合國防止歧視及保護少數民族小組委員會特別報告員 Aureliu Cristescu，一九八一發表自治權研究，根據聯合國的討論，建議民族有下列元素：（一）社會實體，擁有清楚身份及特徵。（二）與當地關係密切，即使有關民族已無理被逐，由另一批人口人為代替。

國際法學家委員會認為：雖然香港大多數人的母語廣東話係漢語一種，香港人亦多為漢人，種族同中國差不多，但香港政治、社會、經濟已與中國大不相同，可以算獨特的民族。

曾焯文按：香港顯然為社會實體，擁有清楚身份及特徵。香港開埠一百七十年，有自己的議會同文官制度，有獨立的司法制度（行普通法）、教育制度、語言文字（粵語及英文為實然口頭官方語；英式英文及正體優雅唐文為官方文字）、郵政系統，有獨立的金融體系同貨幣，有獨特的文化（華夏文化融和西洋人權自由思想），有自己的核心價值（儒家的仁，加英美的自由，再加基督的愛）。香港大學民意研究計劃最新調查顯示，百分之四十一點九的香港人會稱自己為香港人。戰後的香港人多數土生土長，與這片土地關係密切（儘管九七後，中國不斷向香港輸出殖民）。（參曾焯文：史密夫與香港民族）

國際法學家委員會認為：香港大多數人的母語廣東話係漢語一種。然而，筆者以語文學家身份認為：其實香港語言文字已與中國不同。首先，香港官方語言為中、英文（基本法規定，但無說明口頭的中文指廣東話定普通話）；中國官方口頭語僅為普通話。廣東話原以中國廣東省廣州城的為正宗，香港廣東話源自廣州城，本為華夏以至嶺南文化邊緣。然而中國共產黨刻意消滅大陸各地語言，廣東經中共統治六、七十年，厲行普通話教學，並不斷以外省人溝淡廣東人口，今時今日的廣州人能講純正廣州話的經已買少見少。另一方面，香港廣東話得到歷代港督保育，與中國區隔數十載；香港以粵英雙語教學，昔日電台一係粵語、一係英文廣播，中文台播音藝員、粵語長片演員、粵劇大佬倌，多來自廣州城，講順正廣東話，自然而然變成香港粵語規範。同時，香港官方場合亦都一係講廣東話、一係講英文，廣東話同英文變成香港的實然官方語言。所謂禮失求諸野，香港廣東話經已由邊緣變成中央，有別於中國的廣東話。例如今日廣州人因為普通話的影響，有將瑞士讀成銳士者。

書面文字方面分別亦大。中國共產黨閉門造車，以簡體字代替用了幾千年的正體字，強迫全國使用幾十年，另一方面，香港由於英國的統治，得以保留正體漢字至今。

國際法學家委員會又引西撒哈拉的案例，說明自決權的範圍及內容。

國際法學家委員會又引西撒哈拉的案例，說明自決權的範圍及內容。

一九五七年起，摩洛哥就不斷聲稱西班牙殖民地西撒哈拉自古屬於摩洛哥，同文同種，誓保領土完整，並要求將西撒哈拉從非自治領名單剔除。一九七四至七五年間，西班牙宣佈畀西撒哈拉公投獨立，但摩洛哥反對西撒哈拉民族自決前途，反而要求西撒哈拉回歸「祖國」摩洛哥。西撒哈拉波利沙厘奧前線則堅持獨立運動。一九七五年，聯合國尋求海牙國際法庭釋法，國際法庭裁定西撒哈拉有權自決前途，「無論解殖之後，獨立或合併或組織邦聯，無可避免，定要徵詢當地人民意見。」「自決原則適用於所有非自治領。無論該地被西班牙殖民時，存有任何法律關連，這些關連都受制於跨期法律，因此不能阻礙自決原則的應用。」「即使西班牙政府曾同意支持摩洛哥政府對西撒哈拉領土的要求，這種態度在國際仍然無法律效力。」跨期法律（Intertemporal Law） 係法學概念，處理在過去歷史，集體或個人權利聲稱受到侵犯，所引起複雜情況，而在發生的地區，法律制度由當時起，已歷重要改變，根本不可能沿當今的法律系統平反。（筆者按：一九七五年底，摩洛哥揮軍入侵西撒哈拉，波利沙厘奧前線拚死反抗至今。二零零六年，摩洛哥答應畀西撒哈拉有限度自治，但仍不允獨立公投。二零一六年，歐盟宣佈西撒哈拉並非摩洛哥領土；聯合國秘書長潘基文指責摩洛哥「佔領」西撒哈拉。摩洛哥政權大怒，驅逐聯合國人員出境。）

國際法學家委員會的結論：英國政府未經香港人的同意，完全不畀其任何機會決定自己的前途，就將香港移交人權紀錄極差的中共，嚴重違反英國殖民地宗主國的責任，法學家委員會認為不可容忍。英政府應先舉行公投，得到香港市民授權，方與中方談判香港前途。

曾焯文按：假如八十年代英國與中國談判香港前途時，畀機會香港人自決前途，香港人又會如何揀呢？一九八二年香港革新會做的一項民意調查或可提供答案。該調查訪問了九百八十二名市民，其中選擇歸中的只有百分之四，選擇維持現狀的百分之七十，寧願香港做托管地（trust territory），即暫托英國管理直至獨立為止，有百分之十五（約莫等於本年七月，香港中文大學調查報告所得，百分之十七點四的香港人贊成香港獨立）。（參林鴻達，香港人從來都無支持過「回歸祖國」 – 談1982年民意調查）

另一方面，聯合國非殖民化特別委員會年年都覆核「給予殖民地國家及民族獨立宣言」適用地區表，並且建議如何執行。特別委員會又聆聽非自治領代表的陳述，派遣考察隊，及組織座談會，研討有關地區的政治、經濟及社會狀況。換言之，閘仍未閂埋，香港仍有機會，只待有心人。

曾焯文有料到

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 有漢語的八卦嗎?
時間 Sat Nov 15 17:20:21 2008
───────────────────────────────────────

※ 引述《cmw5566 (見.明.王 嗚嗚溜溜)》之銘言：
: 說那 只算是漢語之下的方言小差異罷了!!
: 這樣不是應算不同的語言嘛?~~如漢語 韓語 日語
: 應像是歐洲的各國語言德語 法語 英語才對吧!
: 有沒有漢語怎區分 這方面的八卦?
: PS.
: 話說~~聽說海南島上也操閩南語?

有很多綜合原因導致這種定義混亂的情況, 我現在說的所謂八卦, 其
實都是一些歷史知識, 對歷史有興趣的人應該不少都知道, 但對於歷
史的興趣比較有限的話, 這些可能都算是有用的資訊.

關於「方言」也就是 dialect, 最出名的一句話莫過於有名猶太人說
過的這句話, 這句話也是在這討論中經常被引用.

「所謂語言就是擁有軍隊的方言. 」
(A language is a dialect with an army and navy)

那道出了真正的事實是, 在說這句話的時代, 也就是第二次世界大戰
的末期. 不幸地, 因為人的邪惡劣根性, 導致「語言」這名號本身變
成一種主權的宣示的工具, 政治污染的結果下. 有些語言基本上可以
互相溝通, 但還是被視為兩種語言, 例如塞爾維亞和克羅地亞語, 有
些明明不能溝通的語言, 卻反而被說是方言.

正是針對這種情況. 因此才產生方言學, 方言學就是為了給予方言明
確定義, 而有一些原則, 最基本的莫過於「不能溝通的就是兩種語言
」, 這使方言能夠科學地被定義, 可是對很多人而言, 如果科學和政
治目的有衝突, 很多人還是會選擇放棄科學.

直至科學精神被認真看待之前, 大概是改善不了的. 對事情不予深究
, 含糊其事, 一直延響到今.

舉一個例子, 就當中國是多民族國家, 但是「中文」卻只是漢字. 同
時又把中文當成我們說的「語言」, 結果就是產生以中國人自居的兩
個人, 互相指對方不懂中文的怪異情況. 因為對香港人而言, 中文是
粵語, 因此對香港人而言, 懂中文就是懂粵語, 但對臺灣人 (先不論
以甚麼自居) 而言, 中文卻是「國語」, 懂中文就是懂國語.

(對香港人來說, 「國語」並無「國家的語言」的意思, 國語只是一
個名, 就像你開一家肉食公司叫廈門肉食公司, 但那公司不在廈門
也不賣肉食一樣)

所以香港人可能覺得臺灣人不懂說中文, 臺灣人也可能覺得香港人不
懂說中文, 但大家都認為自己在說中文. 至於對方說的那個語言, 香
港人認為對方說的是「國語」, 臺灣人認為對方說的是「廣東話」.

面對這種矛盾很多人都是不願意弄清楚, 文字如此, 觀念也如是.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 有漢語的八卦嗎?
時間 Sat Nov 15 20:34:29 2008
───────────────────────────────────────

※ 引述《softree (剿匪不力)》之銘言：
: ※ 引述《chenglap (無想流流星拳)》之銘言：
: 其次我認為任何語言學上分類都是人為的、強制的和暴力的
: 這和人類學的道理是一樣的
: 所以無論是語言還是種族上劃分都會帶有國家的烙印---
: 關鍵是哪種分類能獲得大多數人的認可
: 否則不同人口中出來的語言都是不同的語言
: 我雖然不認為光著身子上街的人違法
: 但我還是建議穿上衣服再去逛街
: 不然會著涼的

人類從野蠻中發展過來, 我們的祖先誰都是強姦犯. 這算是
八卦嗎?

若算八卦, 那就好了, 這我不犯版規.

用政治去分類是建基於暴力, 但語言學並非暴力. 你得認識
到一件事, 政令是以人為的手段去改變環境, 而科學, 則是
倒過來, 並不是改變環境, 而是客觀地去了解和認識環境.

語言學是為了建立一種可以量定的標準, 而不是將自己主觀
的想法, 以力量去強迫別人接受. 我們接受這種說法, 是因
為這種說法不會自相矛盾, 而任何自相矛盾的信仰, 都會引
起大量沒必要的偏執和爭論.

我相信科學而不相信權力, 因為權力是壓制問題, 科學是解
決問題. 以你所讚揚的秦始皇為引子好了, 有了他, 我們今
天嶺南人為何並不書同文, 言同語?

秦始皇以暴力統一了一切, 而大自然和文化的力量卻重新把
這統一的東西分回來. 秦始皇以為自己是始皇帝, 日後他的
子孫也會千秋百世, 但最終他的王朝卻極其短壽.

他自己也吃了不來來歷的丹藥而不長壽, 他有權力做他想做
的一切, 卻每一件事卻依他所想的目的相反方向而行. 以權
力強推的事情, 只會適得其反.

秦始皇只是顯示, 權力這麼偉大的人類在宇宙和自然面前,
不過是一隻渺小而愚昧的猴子.

科學需要的不是得到大部份人的認可, 科學需要的是觀察,
推理, 驗證, 地球並不會因為大部份人認為是平的, 就會變
成平的. 科學正是倒過來, 將大部份人不合乎現實的認識,
慢慢的逆轉過來的力量, 因為清楚的邏輯, 足以壓倒任何形
式的偏見.

國家也許有意將烙印烙在語言上, 但我們作為一個人, 一個
公民, 一個有自由意志的人類, 為何就那樣同意並贊成這種
烙印? 這有甚麼理由, 我們非要這樣做不可? 既然我們不會
因為食人族食人, 而跑去食人, 為何我們要因為國家有意向
語言予以烙印, 就將這件事合理化?

民主國家, 不少本來就沒有女性投票權, 有些則不給黑人有
投票權, 而要如果遷就國家下去, 那些女性和黑人, 一直都
不會有投票權. 但最後, 他們有了投票權, 正是因為我們作
為公民, 會有和國家不同的想法, 我們公民的責任, 是以我
們的意志去學習最多的事情, 想得比國家更遠, 更多, 最終
去改變國家.

如果我們只是國家說甚麼, 教甚麼, 我們就認為是甚麼, 那
我們擁有的, 不過是控制國家的那些人, 他們觀念的複製品
, 那我們就不擁有國家, 只是國家擁有我們. 我們也無法領
導國家, 使國家進步, 因為我們腦裡沒有比國家更多的東西
, 世界會進步, 正是因為我們想的東西和國家不同. 而不是
因為我們想的東西和國家相同.

既然, 我們不因為過去有祖先是強姦犯, 就去認同了強姦這
回事, 我們為何要用古代的暴力, 作為理由, 去支持或同情
現代的暴力? 關鍵不是甚麼大部份人的認可, 關鍵是用不當
的手段去強行令大部份人認可, 然後再推銷自己所主觀認為
的東西, 這是卑鄙而且不合邏輯.

既然, 我們不因為過去有祖先是強姦犯, 就去認同了強姦這
回事, 我們為何要用古代的暴力, 作為理由, 去支持或同情
現代的暴力? 關鍵不是甚麼大部份人的認可, 關鍵是用不當
的手段去強行令大部份人認可, 然後再推銷自己所主觀認為
的東西, 這是卑鄙而且不合邏輯.

而且, 大部份認可只在自己覺得是才用, 偏偏真正取得「大
部份人認可」的手段, 例如普選, 卻不是真的去敢去面對,
不打算去面對大部份人不是錯. 但既然大部份人認可正是大
家所最不願意面對的事情, 我們何必又經常將大部份人當成
一種理據? 如果我們找出了矛盾之處, 卻舉出一個不能證實
的大部份人說, 這個矛盾是我們應該接受的, 這不是一種迷
信嗎? 我們憑何說大部份人這樣想?

既然大部份人並不存在, 那我們所有思想都應該可以考慮.

光著身子上街會著涼, 是因為你住在溫帶, 但我們香港是在
亞熱帶的, 一年幾乎有八個月是夏天, 對我們來說, 這根本
就不合乎大部份的情況. 在你看來是常識的東西, 在別的地
方和別的人眼中, 是有一套完全合理又跟你不同的常識.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊()

呀媽係女人
根本一早就大把人講香港要有自決公投又好，普選又好，但事實係當時根本就唔夠力阻止，而港豬又信民主回歸

香港民族有權自決

你老味真係多舊魚
脫離極權統治自決係現代人權黎架
好心唔好再同中共打埋d香港是咪民族既泥漿摔角
人地話你唔係，話者香港人唔認民族
你就9吹話要建立香港民族
等香港人自認民族先自決得
到時都死撚晒啦
乜春香港民族，根本就係永續港獨

樓上咪玩啦
我經歷過少少果段歲月 果陣香港大眾鬼知咩係公投 自決就更加唔洗講
普選又係未知係乜o野 淨係知有樣o野叫民主

唔係唔夠力阻止 係冇諗過阻止 有錢或有辦法o既就移民 咁咪移左100萬人走 即係六份一人口

剩底o既又有咩計？ 果陣冇互聯網www 冇維基百科 冇網典 冇網媒 冇網誌 冇網上討論區 冇chatroom 冇社交媒體

果陣一個普通人可以知得咩？知到ｄ咩或諗到ｄ咩又可以點散出去？

宜家ｄ組織多到唔記得名 果陣又有咩組織？
果陣一個普通人點搵人？點樣組一個組織？

o係咩都唔知 知唔到 接觸唔到人 咁o既情況下 剩底o既人咪唯有樂觀 尤其果陣港英政府谷行個經濟泡沫一直唔爆 咪可以樂觀囉

而且o係咁受蒙蔽o既情況下 點會信現實咁荒謬 你講出o黎 人地話你陰謀論咋

香港人係民族 係事實又點解唔講得呀？
理撚得中共扭曲民族o既意思

唔係建立民族 而係認識到香港人係一個民族
你冇留意唔等於其他人冇留意到中港兩地人甚至中港台等等各地人冇咩唔同
係以前唔知呢種差異即係民族o既分別

唔係建立民族 而係認識到香港人係一個民族
你冇留意唔等於其他人冇留意到中港兩地人甚至中港台等等各地人有咩唔同
係以前唔知呢種差異即係民族o既分別

要返工 不了

衝出嚟柒

唔好笑

留名

支爆之時 香港獨立

你話香港係民族
但呢個民族卻唔認同脫離專政
呢個民族既特性就係買辦加難民心態
太平盛世就依附當權者
亂世就走佬移民
你而家宣佈民族自決，9成變左成邦論
真係要搞港獨，必先反對上面所講既香港民族性，學術用語叫解殖，先反舊有民族主義
才可能有新既公民民族主義空間
不過
跟住你地d人又會話要宣傳要香港人認識民族
咁咪變永續社運，自決運動變左教育運動
到呢一刻你地都唔明
民族同自決獨立無必然關係
獨立既理由係脫離獨裁專政
共產黨壓迫港人就已構成獨立理由
唔需要再加一個民族主義既無謂條件限制

對於香港個民族性我同意
其實猶太人係二戰之前都係咁樣 二戰後有民族苦難猶太復國主義先再興起啫 正如摩西帶以色列人出埃及去迦南建以色列國 香港差一個民族苦難 就爆到個建國主義出黎

而共產黨壓迫香港做獨立理由其實唔強 唔創造一個香港民族出黎只會係地方主義對民族主義 民族大義必勝 但係用民族主義對抗民族主義就係平起平坐

民族就係民族 根本就唔係果堆香港知識份子用咩去規定香港係民族
搞清楚 宜家唔係學中共咁拗直拗彎
宜家講緊係一種科學認識 有o野客觀存在 唔少人都觀察到啦 咁呢樣係乜o野呢？原來係民族

先抽離一個社運人或政治人o既角度 用返一個求真o既平常人o既心態

民族唔係物種分類 本身唔係科學性 冇科學認識呢樣說法
如果要科學化咁分 智人分類下有白種黃種黑種紅種人 咁呢個地球應該只有4個國家

就咁解釋難講 或者睇下呢個：

咁唔係香港人又係咩？

民族性唔係民族劣根性 而係民族o既個性
就好似去台灣ptt就知 有時ｄ問卦實質係不滿同香港人相處 其實係民族個性唔同
台灣網上最旺o既地方係ptt ptt一個討論板可以去到廿幾頁板規 唔好話華人網路 就算國際o既英文網上世界都唔見係咁
仲有台灣人果種無事都係關心下人o既熱情 真係佢地o既獨特性
而香港係有「寸」o既觀念 係我地o既文化 我地o既電影、電視劇、明星都有寸友 會寸嘴
西方都有 但冇一個字係講呢個觀念

要數仲有好多可以數

唔quote圖啦 太長

巴打你想用民族性黎指出香港係一個民族？
我唔太明你帶出「串嘴」呢個觀念嘅意義
不過如果你想「科學化」咁量度民族性
你可以用MBTI 16型人格 心理學大師sigmund freud大弟子carl jung發明嘅性格評估工具
近年有人用呢套幫人做性格分析嘅工具用落一個國家度 想去評估一個國家大多數人嘅民族性係點樣
當然民族性唔係與生俱來（inborn) 反而應該係後天影響（breed) 例如社會制度 傳統文化 等等

我已濕哂（非青症）

咁幾時提交上聯合國先？

科學唔係科學化
科學係用邏輯、觀察 抱住疑問去認識世界 因而得到o既結論唔會因人而已 經得起考驗 即係所謂o既客觀

民族就係主觀 歷史都係主觀 文化都係主觀
構成民族嘅元素本來就唔科學 民族主義都唔係科學
引用尼采一句說話： There are no facts, only interpretations.
所以你用科學角度去驗證民族主義 係唔適當
但係政治體制可以係科學 所以有political sciences呢科 你用科學去驗證體制好壞
簡單講 民族主義係一個why嘅問題
科學只可以解釋how嘅問題 why嘅問題係解釋唔到
正如你可以用大爆炸理論去解釋how universe is formed. 但係你唔會用到科學去解釋why universeis formed.

「認同」係主觀 但宜家講緊o既係差異 正如直到宜家你都冇認知到唔係呀 呢ｄ咪就係客觀

任何人o既任何類型o既關係都有主觀成份 就好似兩個人o既朋友關係 本身係主觀上o既認同 但並非話佢地o既朋友關係唔係客觀存在

就算係有咩關係 都唔係成為支配人o既理由
宜家講緊 既然係民族 咁不妨講

講左n次,就當香港係民族
有民族認同唔代表就會反極權
更唔代表會自決獨立
陷家講純正廣東話,三代香港土生，一樣可以係極藍絲，從未對民族裡面d劣質野批判，只係沉醉虛無既民族自豪,呢一種民族,共產黨係唔會怕,甚至佢會反過黎用佢鞏固中國既民族主義

民族論係獨立嘅正當性（當然正如我所講 呢個正當性係作出黎嘅 我地想要一個香港民族 所以不斷搵史料文化去支持呢個「香港係民族」嘅論點）

獨唔獨立係睇必要性 （假設香港人冇被中共壓迫 香港係冇獨立嘅必要性 世界上有國家係由多元民族組成 英國已經係啦 蘇格蘭人覺得唔受壓迫 咁公投咪反對獨立囉）

你差異係指乜 講緊邊個概念？
Btw你#30個留言係咪出唔晒？

香港係咪民族,視乎你對民族個定義有既緊有既鬆,如果係用只要有共同體意識就係民族，甚至唔需要引用"歷史"(2008前多數香港人都係有中國認同傾向),如果真係睇歷史，香港更似係一個顛覆大陸極權既基地，由晚清開始已經係咁，但呢樣野同民族/自決無關，多數人開始視香港為長久居住地，係要1980年後有左相當公屋後既事，但呢個時後都仲係中國身份認同

有力量嘅話
點止自決
反攻大陸都得添

你問我嘅 我會認為係香港嘅情況係「香港人身份認同」一直大於「中國人身份認同」（但係中國人身份認同唔會等於零 總有d分數嘅） 60年代尾 港英政府以香港係文革難民嘅shelter 完咗文革佢地會返中國 但係最後發現班難民唔會返中國 當香港變成佢地homeland 所以佢地加強社會政策 最出名當然係麥理浩男爵嘅房屋政策 呢d社會政策又加強咗佢地homeland嘅概念 直到80後90後出世 香港變咗motherland 我會咁形容香港個情況
你要明白 中國人身份認同一定會有
但係只要香港人身份認同大過中國人身份認同
要take side嘅時候佢地會企香港呢邊

權利同能力兩樣野黎嘅

去fb問陳雲

係中國長期以來都係地域意識大於國族意識
80年代未有公屋社會保障前,多數人會係先計自己祖籍鄉下，之後先係中國人。80年代後土生香港人已經逐步減少鄉下概念變左香港人先,然後再係中國人，但要指出呢度既中國人認同,唔係而家官方個種中華人民共和國國民認同,我諗97年前99%香港人都唔會認同大陸政權。當時既中國人概念，更多係對文化/華人/鄉土既認同，潛台詞係中共破壞中國文化，以民族主義對抗中共。

所以，1989年既愛國,同埋2016年既愛國已經係兩種完全相反既野。而家既愛國，已經變成左中國帝國主義迷惑自己人民既工具。

丁子霖早幾年已經睇到呢個問題，所以當年佢係力保反對用愛國悼念六四既青年人。

到而家呢一代，多數已經係香港人概念行先
就算愛字頭扮晒野都要講愛港
而家係差在對中國政權有不同程度既屈從
香港人缺乏既唔係共同體意識
缺既係反抗極權既意志
其實換個角度睇
呢個正係香港民族論者要反思既地方

正如我所講 反抗極權係必要性問題 唔係正當性問題 我認為民族論係處理唔到必要性嘅問題 佢只可以處理正當性問題 而必要性係要等 等一個民族苦難睇歷史 一個民族經過苦難後就會有後反抗精神 想獨立建國嘅意識 明顯有一部分香港人覺得而家都冇乜野呀 幾好呀 咁樣

國際法點寫都好
你點有權都好
都唔關你事
只有大國能夠話事
你唔係要嗌贏中國人
係要說服Trump肯同你玩

正當性呢點我又唔會懷疑
現代人對民族既定義同獨立既理由係越黎越鬆
蘇格蘭脫英，同埋英國脫歐正係一例
僅僅經濟理由已經足以自決分離
不過香港事實同歐洲有好大分別
民族主義始終係兩面刃
克里米亞俾俄國吞左呢類結果就真係要高度警剔。
如果要團結多數人，反專制始終比民族主義更有效穩妥。

其實共匪不嬲都知
所以先要進行民族清洗 大換血
有系統種票

到真正自決公投來既時候就 再洗橫手攪9你
所以我一直都話， 學雷動咁推個阻唔到既變相公投先係辦法

9成香港人連頭三行都睇唔明

克里米亞正正係用人口殖民再搞公投 而家中共用緊類似嘅方法：單程證 本土派有兩樣野可以做 第一係爭取返單程證審批權 增設入籍試 第二係同化新移民 餓佢地變香港人
至於點解我覺得民族主義比起反專制強 係因為反專制本身可以係體制內解決 例如政治改革開放 即係支聯會成日叫嘅建設民主中國囉 但係民族主義立國係體制外嘅事 層次唔同

陳雲：非市亦非國 香港是城邦
獨立：香港是獨立主權國家

呢個正係民族主義既問題
你識用專制國家亦識用
對於佢地黎講
民族主義係鞏固專權既最佳工具
時不時制造敵人刺激國族情緒
民族主義越瘋狂,專權越難打破
專權越盛，民族壓迫就越大
民族論一直都冇解決呢個死循環

民族主義一直都係體制內產物
話明國族主義，國就係體制
特別係中國，利用刺激邊垂民族主義
鞏固黨國體制一直係中共治術
反而你講既反專權體制內改革根本就冇出現過
唔點解你會有反專制係體制改良呢個觀感

我個睇法係
建立香港民族主義鬥中華一統主義
1. 每獨立合正當性 2. 意識形態上同對立嘅一統主義平起平坐
如果單單係反專制 人地可以問：點解唔上訪？ 唔解唔袋住先一步一步黎？ 點解唔建設民主中國？ 點解唔要求專制嘅共產黨政治改革？
香港民族主義係建立香港國族嘅基石 如果你怕香港民族主義會建立另一個專制嘅政府 咁只要係state building個陣先擔心啦 而家係做緊nation building

學下啦

點學呀
宮廷政變 軍事政變
定係巴打你係共產黨中央軍委加政治局常委 準備推翻習近平？

「民族」唔係「民族主義」

「主義」即係信念 講o既係理由 行動o既理由 事物係點嘅理由 生存o既理由 進而講理應係點 生存同生活理應係點 行動理應係點 事物甚至世界理應係點

「民族主義」作為唔係民族同主義分開o既詞語
「民族主義」呢個專有名詞 歷史上本身係講 基於各自o既唔同 呢群人可以唔受他人決定自己 民族可以有自己o既國家 可以唔受統治
本來 民族主義冇話同民族要同一國家 冇話同民族唔可以唔同國家
宜家中國o既大中華主義 與之共同o既係 大德意志主義 日本二戰時及之前o既大東亞主義
當時日本就係話大家同文同種 希特拉就係話一個民族一個國家 講o既係可以統治人
換句話 民族主義其實係分離主義 宜家中國所謂民族主義係大一統主義 係帝國主義

一直顛倒左o既係 唔係民族擁有你 而係你擁有民族 係你選擇 唔係你被選擇

思想上學習

仲有唔一定要在其位先可以發動， 做支援 (資金轉換，物資供應等等都可以)
做情報 黑材料等等都可以 扇風點火

政變係反枱果下， 但反枱之前既準備 好多野可以做

邊個話民族主義一定係分離主義
從新讀西史啦
unification of germany and italy

其實我唔係好get到巴打你想帶出咩
可唔可以清晰下

係民族主義定帝國主義？

歐洲以前 統治者分好多層 貴族同國王都係統治者 國王之上又有皇帝 政權上有政權 政權下有政權
唔同政治體o既版圖又各有重疊 一個城市或地區 候國或公國 可以同時屬於唔同王國或帝國 或者各種聯合體

聯合同對抗o既根據係王權 貴族或者宗教

每個人o既身份亦都含糊

呢個問題係身份含糊而更大o既聯合 定 身份明確而更精實o既聯合？

所謂德意志統一同意大利統一 既係分裂基督教世界及唔同o既帝國 產生一個更明確o既民族身份 同時佢地本身又混合左帝國主義

德意志民族運動本來就源於宗教改革為左對抗 信基督=羅馬人=服從教庭
所謂神聖羅馬帝國 就係講緊做羅馬人o既皇帝
所謂德意志統一本身就係對抗哈布斯堡王朝 奧匈帝國 丹麥王朝 法蘭西帝國

所謂意大利統一 打o既係意大利獨立戰爭 對抗o既係法國 奧地利帝國 教廷

尤其教廷 各國歐洲人就係羅馬人 理應信基督 係一個整體 受教廷統治
呢個身份最含糊 聯合亦都最大

陳旭巴打 我覺得你既見解幾唔錯
因為呢排小弟搞緊d野係關於民族論
方唔方便聯絡我傾兩句 thank you!
telegram: Ianlopia

到而家你都係唔明
民族主義係動態
分裂國家/帝國既同一時間亦係強制緊其他地方統一,建立另一帝國/共同體
呢d例子實在多不星數
有法國大革命開始
成個歐洲都係the rise of nationalism
你可以話佢瓦解左舊帝國,但同一時間係建立緊自己既民族霸權，所以亦有人指出
imperialism is the highest stage of nationalism，呢個正係民族主義既缺乏
亦係引發兩次世界大戰既其中原因
二戰後大家先開始反思呢種思潮
以人權/普世價值取代民族沙文主義
以後先有殖民地解放運動
現代既去殖運動正正係建基於對民族主義既反思，之後先發展出現代既公民民族主義
唔睇清民族主義既侷限，以為用民族主義對抗另一種民族主義係work，其實倒退返100年前

現代新殖民主義，根本就唔係用人既數量去統治，而係用資本

好似香港，中國統治其實係唔需要好多人以為咁派d新移民黎洗牌，因為新移民黎耐左香港，═樣係會出梁天琦呢d港獨分子。
佢統治靠資本輸出，簡單d講就係直接或簡接咁換晒中資控制企業,你要係香港生存就要幫佢搵錢。民族愛國只不過愚弄蠢撚既口號而已。呢招二戰後美國開始使用，而家中國開始使用。
連現代社會點運作都未搞清，又點搞民族建國呀

順便一提，今次港女鮑魚事件，正好摑左一d民族至上論者一巴，搞民族論唔該先反思返香港呢個共同體既缺點，如果唔係都只不過係搞多一個香港蝗國出黎

巴打唔明個個似你wo
你覺得可以跳過建立民放主義呢步？

一鍵留名

冇人話唔可以搞民族主義喎
但呢樣野同自決獨立係兩樣野
城邦論一樣係民族主義黎架
但結論可以係同中共合謀對香港民族最有利
你要問一個問題
點解你要自決/獨立
independence 也者,就係不依附
不依附原來極權統治自立，先係獨立真義
所以自決最大公因數，就係反極權
而唔係等待香港有一種合你心水既民族主義先自決得

五獨通過講既香港已經係民族，係完成式
而陳旭講既香港要建立民族，係現在進行式
但都同自決係冇關
我既講法係從最寬鬆既定義，香港已係民族，而呢個民族有好都缺點，其中一d缺點係有礙自決既(例如買辦文化)
香港要自決唔需要用民族做理由，由你反抗中共極權統治一刻，已經確立正當性，反壓迫自決已經係現代文明既合理期望。

你要搞香港民族主義，我唔會反對，但唔該係有反思地去搞，先批判香港文化犬儒既部份，批判地建立，而唔係on99咁搞香港民族至上，中共最想就係你搞香港民族至上，用黎幫佢刺激番本國既民族主義，方便統治

仲有一點
留主貼段報導引述既聯合國議決
本土新聞將peoples 譯做民族
我覺得係偷換概念

該議決原文係

peoples have the right to self-determination; by virtue of that right they freely determine their political status and freely pursue their economic, social and cultural development.

4. All armed action or repressive measures of all kinds directed against dependent peoples shall cease in order to enable them to exercise peacefully and freely their right to complete independence, and the integrity of their national territory shall be respected.

好明顯應該係譯做較廣義既人民/人們,亦唔係狹義既民族。

聯合國既決議文正好合乎我個種講法,係反對極權壓迫下，人民已經有自決既正當性

聯合國經社文公約
亦譯得好清楚係較廣義既人民亦非狹義既民族

咁講又岩唔曬姐，英國 / 加拿大都唔可以用「我地全國有民主制度，冇特別oppress你個地區.......」用黎當作道德理由去禁止蘇格蘭或者魁北克去爭取獨立

唔好講nation咁遠，起碼distinctive identity 係獨立基礎，否則你好難解答「點解唔建設民主中國」呢種質疑

distinctive identity 呢點冇異議,但呢個identity 好多時係人為極權搞你而迫出黎，共同反抗個一刻已經係一種identity，試下諗返928個陣既感覺,一種三唔識七但感覺係一整體既命運共同體感受，呢樣野已經構成最廣義既民族，民族主義好多時係革命革出黎,而唔係建構出黎。所以話，本來係冇藏獨,台獨,疆獨,港獨，中共一鎮壓，冇都變有，如果係民主國家，有公投程序可以履行自決權，蘇格蘭獨立就係一例，唔會有問題，離離合合大家互相尊重。如果民主中國做唔到呢樣野，咁佢就唔係民主中國啦，民主中國本身唔係錯，錯既係借爭取民主中國壟斷晒成個民主運動，轉頭又走入中聯辦

另外,香港人爭取自決,中國人爭取佢地自己民主，可以互相奧援，本來係冇矛盾，大家都係推翻極權。
係陳雲提出一個偽命，覺得中國有民主，就會用民主黎食埋香港，但我想講佢講個種其實並非民主，係變種法西斯。民主其中就係包埋尊重少數，包括尊重政治分離權。你覺得中國人做唔到呢樣野係一回事，但唔應該當爭取呢d野既中國人係敵人.。

同共產黨講法律
同對牛彈琴有乜分別

咁呢個point我又同意，民主政權侵略性點都一定低過獨裁 (話咩美帝成日入侵外國果D人不如諗下如果係獨裁美國仲會唔會打完伊拉克
之後咁順攤肯走人)

咩「民主中國會一人一投通過搶香港錢」，我心諗而家共產黨專政唔通就唔會做咩 (實施上都已經做緊)，起碼民主政府會多D阻力

民族主義亦都有尼德蘭同瑞士
民主國家亦都有霸權
重點係乜係民族主義 唔係將兩個唔同o既o野視為一樣o既o野
過去o既反抗者變成宜家o既欺壓者 咁係咪將欺壓同反抗視為同一回事？
每一種主義源自人要處於某個大圍形勢同歷史時期所面對o既問題產生o既應對 並唔係用o黎處理其他問題
民族主義就同任何思想信念一樣都有佢缺失 但張冠李戴無助真切o既認識

殖民地解放o既話語本身就係民族主義思想
係一地有獨特o既政治經濟人文情況 係一個獨特o既社會整體 就算有任何講法話比佢好 比佢先進 硬要佢接受另一個社會o既一套都唔係好事

帝國主義亦都唔係十惡不赦 過去o既帝國主義亦都推動o左唔少普世進步

公民民族主義係一個美麗o既誤會 更好理解o既譯法可以譯造國籍民族主義、戶籍民族主義
前幾年ｄ人問陳雲香港人點劃界 佢答有香港永久居留權就係香港人
佢呢種以公民身份劃界o既做法就係公民民族主義o既情況

公民民族主義之所以可以定義出民族 係因為有意願共同生活 有共同o既社會經歷 集體回憶 有主觀o既認同同客觀o既集體內外之間o既差異

公民民族主義同人權同普世價值o既關係 係公民民族主義符合人權同普世價值 唔係公民民族主義相信人權或普世價值

公民民族主義就係民族主義 並唔係葉公好龍

咁可能誤會左我o既意思
我只係說明 香港民族係真實存在 並非虛構
而我只係講真話 唔理中共
我又唔係議員或者官員 冇DQ問題 唔打算既然有自由o既時候都自我查審

我冇話反對任何其他自決依據 我一樣係分開兩件事睇

另一方面 建立同強化香港o既民族主義係有意義o既
唔只對抗中國同挽救香港社會 就算平常都有用
想加入成為香港人要點做？想被認同係香港人要點做？
香港人建立出咩獨特形象會得到世人喜愛 從而值得o係世上存在？
而唔再係唔在乎自己社會死活 唔再係唔在乎同坐一條船o既人o既死活 脫離臣民思維

雖然說明咩係民族同咩係民族主義 唔等於「搞香港民族主義」
但根本冇需要忌諱另一個社會o既情況而唔做自己社會需要o既o野
我地救我地自己o既社會 佢地救佢地自己o既社會
做個正確o既民族主義榜樣俾佢地睇就可以
我地脫離中國同中共o既操控 就已經係削弱中國同中共o既力量
何況我係五獨通過

有人講過

可以同佢爭辯 不過唔關係我講o既o野